# Lab-processes  
Команда *lsblk* используется, чтобы узнать информацию о всех блочных устройствах, которыми являются разделы жестких дисков и других устройств хранения данных (оптических приводов, флэш-накопителей).  

Дело в том, что последние версии Ubuntu используют оснастки для установки некоторых приложений. Проще говоря, эти моментальные снимки (loop) выполняются в ограниченной среде и не могут получить доступ к остальной части вашей системы. Недостатком этого является то, что каждая привязка требует отдельной файловой системы (типа squashfs), и это то, что вы видите, когда запускаете lsblk или df.  
Type = "squashfs" не комментарий, а тип файловой системы. Как NTFS, ext4, FAT и так далее. squashfs - это просто другой тип (хотя я не знаю особенностей этой файловой системы).  







whatis *blkid* — это утилита командной строки для поиска / вывода атрибутов блочных устройств.  Это означает «Идентификация блока».  
Блок (устройство) – это файл, который обеспечивает буферный доступ к оборудованию. Например, жесткий диск.  
Каждое блочное устройство, указанное blkid имеет уникальный универсальный идентификатор (UUID). blkid позволяет вам просмотреть список этих идентификаторов.  
Пример вывода (обратите внимание на «UUID»):  
/dev/sda1: LABEL="ESP" UUID="A21C-9B25" TYPE="vfat" PARTLABEL="EFI system partition" PARTUUID="99cbea91-0fab-424a-81d9-dee679c6e358"  

![blkid](http://polinanov.mati.su/linux/2.png)

*fdisk* -- выводит информацию о блочных устройствах.  
-l, --list           показать данные в виде списка  


*parted -l*  
выводит список разделов на всех блочных устройств  
![parted -l](http://polinanov.mati.su/linux/4.png)


**Какой размер дисков?**  
![Какой размер дисков](http://polinanov.mati.su/linux/1.png)
```
NAME   MAJ:MIN RM   SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda      8:0    0    30G  0 disk        диск  
└─sda1   8:1    0    30G  0 part /      раздел  
sr0     11:0    1  1024M  0 rom         память доступная только для чтения  
```


**Есть ли неразмеченное место на дисках?**  
Есть, *fdisk* показывает существующие разделы, он не показывает неразмеченное место.  
Можно увидеть, что sda заканчивается на 62910464 цилиндре, а всего их - 62914560  


![Есть ли неразмеченное место на дисках](http://polinanov.mati.su/linux/3.png)


**Какой размер партиций?** Размер 30G  
**Какая таблица партционирования используется?** Таблица разделов: msdos  
**Какой диск, партция или лвм том смонтированы в /** sda1 part /  


*df* (от disk free) — утилита в UNIX и UNIX-подобных системах, показывает список всех файловых систем по именам устройств, сообщает их размер, занятое и свободное пространство и точки монтирования.   
-h, --human-readable  
Отобразит размер в человеко-читаемом формате, добавив названия единиц (Kилобайт, Mегабайт, Гигабайт, Tерабайт).  
![df -h](http://polinanov.mati.su/linux/5.png)



    $ df -h
    Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on
    /dev/sda1             4.0G  2.4G  1.5G  62% /
    /dev/sda2              29G   14G   14G  50% /usr
    /dev/sda3              62G  2.6G   56G   5% /var
    tmpfs                 512M   60K  512M   1% /tmp

-i, --inodes  
Вместо информации о блоках выдаётся информация об использовании inode'ов в файловой системе. Inode содержит информацию о файле: владелец, права доступа, временные штампы и местоположение на диске. Если на диске записано множество мелких файлов и inodes оказались исчерпаны, то никакие дополнительные файлы не могут быть записаны, несмотря на наличие свободного места на диске.
Inode (далее – инода) – это сокращение от «index node» – по-русски – индексный узел. Математически он представляет собой описатель (дескриптор) файла и является базовым понятием, на котором основаны многие юниксные и линуксные файловые системы.  

![df -i](http://polinanov.mati.su/linux/6.png)



    $ df -i /
    Файл.система Iнодов   IИспользовано IСвободно IИспользовано% Cмонтировано в
    /dev/sda2    38363136 1262071       37101065  4%             /

mount -- монтирование файловой системы.



**Какая файловая система примонтирована в /**  
```
    Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on
    /dev/sda1             4.0G  2.4G  1.5G  62% /
```

**С какими опциями примонтирована файловая система в /** mount -t squashfs -o loop  
-o, --options <список> список параметров монтирования через запятую  (с использованием устройства loopback)  
(-t, --type тип (squashfs) )  
  
**Какой размер файловой системы приментированной в /mnt/mai**  

```
Файл.система   Размер Использовано  Дост Использовано% Cмонтировано в
/dev/loop11      128K         128K     0          100% /mnt/mai
```

Довольно часто системным администраторам приходится копировать различные двоичные данные. Например, иногда может понадобиться сделать резервную копию жесткого диска, создать пустой файл, заполненный нулями для организации пространства подкачки или другой виртуальной файловой системы.
Для решения всех этих задач используется утилита *dd* linux, которая просто выполняет копирование данных из одного места в другое на двоичном уровне. Она может скопировать CD/DVD диск, раздел на диске или даже целый жесткий диск.

$ dd if=источник_копирования of=место_назначения параметры
bs - указывает сколько байт читать и записывать за один раз;
count - скопировать указанное количество блоков, размер одного блока указывается в параметре bs;  

Команда *free* предоставляет информацию об использованной и неиспользованной памяти, а так же о разделе подкачки (swap).  
free -h удобный для чтения человеком формат с единицами измерения.  
![free](http://polinanov.mati.su/linux/7.png)  
**Что такое tmpfs**  
Tmpfs — временное файловое хранилище во многих Unix-подобных ОС. Предназначена для монтирования файловой системы, но размещается в ОЗУ(оперативную память) вместо физического диска. Подобная конструкция является RAM-диском(программная технология, позволяющая хранить данные в быстродействующей оперативной памяти как на блочном устройстве).  

**Какая часть памяти изменялась?**  
Занятая, свободная, буф./врем., доступная.

```
root@polina-VirtualBox:~# free -h
               всего       занято        свободно      общая  буф./врем.   доступно
Память:        1,9G        1,4G          161M          186M   414M         244M
Подкачка:      1,4G        869M          556M
root@polina-VirtualBox:~# rm -f /dev/shm/mai
root@polina-VirtualBox:~# free -h
               всего       занято        свободно      общая  буф./врем.   доступно
Память:        1,9G        1,3G          244M          120M   391M         371M
Подкачка:      1,4G        846M          578M
```
Что такое процесс?  

Процесс Linux - это экземпляр программы, запущенный в памяти. Все процессы можно разделить на обычные и фоновые. Более подробно об этом написано в статье управление процессами Linux. Linux - это многопользовательская система, каждый пользователь может запускать одни и те же программы, и даже один пользователь может захотеть запустить несколько экземпляров одной программы, поэтому ядру нужно как-то идентифицировать такие однотипные процессы. Для этого каждому процессу присваивается PID (Proccess Identificator).  

Каждый из процессов может находиться в одном из таких состояний:  


* Запуск - процесс либо уже работает, либо готов к работе и ждет, когда ему будет дано процессорное время;  
* Ожидание - процессы в этом состоянии ожидают какого-либо события или освобождения системного ресурса. Ядро делит такие процессы на два типа - те, которые ожидают освобождения аппаратных средств и приостановление с помощью сигнала;  
* Остановлено - обычно, в этом состоянии находятся процессы, которые были остановлены с помощью сигнала;  
* Зомби - это мертвые процессы, они были остановлены и больше не выполняются, но для них есть запись в таблице процессов, возможно, из-за того, что у процесса остались дочерние процессы.  


А теперь давайте перейдем ближе к практике и поговорим о том, как узнать запущенные процессы linux.  
$ ps опции  
$ ps опции | grep параметр  
Командой ps обрабатываются следующие опции:

* -e                                          Вывести информацию обо всех процессах.
* -d                                          Вывести информацию обо всех процессах, кроме лидеров групп.
* -a                                          Вывести информацию обо всех наиболее часто запрашиваемых процессах, то есть обо всех процессах, кроме лидеров групп и процессов, не ассоциированных с терминалом.
* -f                                          Генерировать полный листинг (см. ниже разъяснение смысла колонок).
* -l                                          Генерировать листинг в длинном формате (см. ниже).
* -n файл_с_системой                          Считать, что операционная система загружена из файла_с_системой, а не из файла /unix.
* -t список_терминалов                        Выдавать информацию только о процессах, ассоциированных с терминалами из заданного списка_терминалов. Терминал - это либо имя файла-устройства, например ttyномер или console, либо просто номер, если имя файла начинается с tty.
* -p список_идентификаторов_процессов         Выдавать информацию только об указанных процессах.
* -u список_идентификаторов_пользователей     Выдавать информацию только о процессах с заданными идентификаторами или входными именами пользователей. Идентификатор пользователя выводится в числовом виде, а при наличии опции -f - в символьном.
* -g список_идентификаторов_лидеров_групп     Выводить информацию только о процессах, для которых указаны идентификаторы лидеров групп. Лидер группы - это процесс, номер которого идентичен его идентификатору группы. Shell, запускаемый при входе в систему, является стандартным примером лидера группы процессов.  
* -L, (H)                                     отображать потоки процессов в колонках LWP и NLWP;


При указании опции -f ps пытается определить имя команды и аргументы, с которыми был создан процесс, исследуя пользовательский блок процесса. Если это не удается, имя процесса выводится так же, как и при отсутствии опции -f, только заключается в квадратные скобки.  
Ниже приводятся заголовки колонок выдачи и поясняется смысл их содержимого. Буквы l или f в скобках означают, что эта колонка появляется соответственно при длинном или полном формате выдачи; отсутствие букв означает, что данная колонка выводится всегда. Отметим, что опции -l и -f влияют только на формат выдачи, но не на список процессов, информация о которых будет предоставлена.   

*ps -eF*  
*ps rx*  
*ps -e --forest*  
*ps -efL*  

**Какие процессы в системе порождают дочерние процессы через fork**  

```
root@polina-VirtualBox:~# ps --forest
  PID TTY          TIME CMD
 3083 pts/0    00:00:00 su
 3097 pts/0    00:00:00  \_ bash
 5570 pts/0    00:00:00      \_ ps
```
**Какие процессы в системе являются мультитредовыми**  
![Какие процессы в системе являются мультитредовыми](http://polinanov.mati.su/linux/8.png)  
LWP - показывает потоки процессора, где столбцы NLWP (количество потоков) и LWP (идентификатор потока).  

**команда**
ps axo rss                  | tail -n +2|                                                                               paste -sd+ | bc  
размер физической памяти    выведет все начиная со второй строчки видимо убираем sistemd и ps axo поток ядра kthreadd   Команда paste чтобы получить строки в одной с + в качестве разделителя: paste -sd+ | bc  

-a Выбрать все процессы, кроме обоих лидеров сеансов (см. getsid (2) ) и процессы, не связанные с терминалом.  
x  опция заставляет ps перечислить все принадлежащие вам процессы (такой же EUID как  ps ).  
-о Пользовательский формат.  Формат является единственным аргументом в форме списка через пробел или через запятую, который предлагает способ указать отдельные выходные столбцы.  

rss размер физической памяти  
tail используйте -n + K для вывода строк, начинающихся с Kth  

paste - слияние строк одного или нескольких файлов  
	paste  -s [-dсписок] файл1 ..  
	
Команда paste чтобы получить строки в одной с + в качестве разделителя: paste -sd+ | bc  


**Что подсчитывается этой командой** размер физической памяти занимаемая всеми процессами?  
**Почему цифра такая странная** потомучто мы все сложили  

*Smem* – это инструмент предоставления отчетов в командной строке, который выдает пользователю различные сводки по использованию памяти в системе Linux. В smem есть одна уникальная вещь, которая отличает его от традиционных инструментов мониторинга памяти. Дело в том, что smem сообщает вам PSS (Proportional Set Size), то есть он дает более полноценное представление о распределении памяти между приложениями и библиотеками в настройках виртуальной памяти.

```
  PID User     Command                         Swap      USS      PSS      RSS 
  986 root     bpfilter_umh                      84        4       13     1348 
  912 gdm      /usr/lib/gdm3/gdm-x-session      684        4       41     4856 
  714 kernoops /usr/sbin/kerneloops --test      340      152      214     2036 
 2095 polina   /usr/bin/ssh-agent /usr/bin        0      340      345     1144 
```


```
 PID User     Command                         Swap      USS      PSS      RSS 
 3899 root     sudo python my_server.py           0     1408     1558     4252 
 3900 root     python my_server.py                0     4        51       1520 
```

**Убейте основной процесс kill -9 <pid>**  
**Какой PPID стал у первого чайлда**  

```
UID        PID  PPID  C STIME TTY          TIME CMD
polina    1971     1  0 дек24 ?     00:00:00 /lib/systemd/systemd --user
root      3900  1971  0 дек24 pts/1 00:00:00 python my_server.py
```
**Проверьте текущий LA** load average: 0,56, 0,78, 0,73  
**Запишите top 3 процессов загружающих CPU**  
```
  PID USER      PR  NI    VIRT    RES    SHR S %CPU %MEM     TIME+ COMMAND                  
 2136 polina    20   0 3010232 141576  45340 S  3,0  6,9   7:08.88 gnome-shell              
 1991 polina    20   0  478320  78808  40080 S  1,3  3,9   2:12.70 Xorg                     
 2515 polina    20   0 3610484 444996  97592 S  1,3 21,8   3:36.62 firefox   
```


**Запишите top 3 процессов загружающих память**  

```
  PID USER      PR  NI    VIRT    RES    SHR S %CPU %MEM     TIME+ COMMAND                  
 2515 polina    20   0 3590080 461048  92268 S  1,3 22,6   3:51.23 firefox                  
 4925 polina    20   0 3002824 279192 133540 S 11,5 13,7   1:04.96 Web Content              
 3600 polina    20   0 2833368 197616  55032 S  1,0  9,7   0:33.28 Web Content  
```


**Запустите утилиту atop как сервис через systemd**  

![Запустите утилиту atop как сервис через systemd](http://polinanov.mati.su/linux/9.png)  

**Запустите dd на генерацию файла размер в 3 гигабайта**  
**Удалите сгенеренный файл**  

![dd](http://polinanov.mati.su/linux/12.png)  

**Через atop скажите какой  pid был у процесса**  тот же что и pid сервиса  systemd  
**Проанализируйте нагрузку на диск через утилиты  iotop и iostat**  
*iotop* — утилита аналогична утилите top, но отображает использование не CPU и памяти, а работу процессов с дисками.  

![iotop](http://polinanov.mati.su/linux/10.png)  
*iostat* — утилита, предназначенная для мониторинга использования дисковых разделов, входящая в набор sysstat.  

Колонка 	Описание  
tps     	transfers per second — активность I/O операций в секунду, несколько логических запросов могут быть объедены в один;  
Blk_read/s 	количество запросов на чтение в секунду, выраженное в блоках (512 bytes);  
Blk_wrtn/s 	количество запросов на запись в секунду, выраженное в блоках (512 bytes);  
Blk_read 	общее количество прочитанных блоков;  
Blk_wrtn 	общее количество записанных блоков;  

![iostat](http://polinanov.mati.su/linux/11.png)  

